Penelitian ini dilakukan untuk mengetahui hubungan pola asuh tipe authoritative 
dan kompetensi sosial pada remaja (suatu penelitian pada siswa kelas 3 SLTP  X  
Bandung). Sesuai dengan maksud dan tujuan penelitian maka rancangan penelitian yang 
diajukan bersifat korelasional. Variabel penelitian ini adalah pola asuh tipe authoritative 
dan kompetensi sosial. Teknik pengambilan sampel yang digunakan adalah purposive 
sampling dan sampel yang diperoleh sebanyak 103 siswa. Alat ukur yang digunakan 
dalam penelitian ini adalah kuesioner pola asuh tipe authoritative dan kuesioner 
kompetensi sosial, keduanya disusun oleh peneliti berdasarkan teori dari Steinberg 
(2002) dan Susan Harter (1982). 
Berdasarkan pengolahan hasil try-out alat ukur diperoleh 37 item yang dapat 
digunakan untuk alat ukur pola asuh tipe authoritative dengan reliabilitas 0.912 dan 
validitas antara 0.094 sampai dengan 0.761. sedangkan untuk alat ukur kompetensi 
sosial diperoleh 30 item dengan reliabilitas 0.934 dan validitas antara 0.095 sampai 
dengan 0.786. Data yang diperoleh dalam penelitian ini dianalisa dengan menggunakan 
program SPSS versi 12. Pengolahan data menggunakan teknik korelasi dari Spearman 
yang menunjukkan hubungan positif antara pola asuh tipe authoritative dan kompetensi 
sosial pada remaja yang tergolong sedang. 
Kesimpulan yang dapat diambil adalah; 1. Terdapat hubungan yang signifikan 
dalam derajat sedang antara pola asuh tipe authoritative dan kompetensi sosial. Hal ini 
menunjukkan bahwa semakin tinggi pola asuh asuh authoritative yang diterapkan orang 
tua, maka kompetensi sosial remaja juga semakin tinggi, begitu pula sebaliknya 2. 
Remaja dengan pola  asuh non authoritative tetapi kompetensi sosialnya tinggi, berarti 
kompetensi sosialnya lebih banyak ditentukan oleh sejarah kesuksesan dan status, tujuan 
dan nilai personal serta sikap dalam menghadapi perubahan. 3. Remaja dengan pola 
asuh authoritative tetapi kompetensi sosialnya rendah terjadi karena pola asuh 
authoritative yang diterapkan orang tua, khususnya pada indikator  berorientasi pada 
masalah  dan indikator  bertukar pikiran, diskusi, eksplanasi  belum diterapkan secara 
optimal oleh orang tua. 
 Saran yang diajukan antara lain adalah 1. Untuk penelitian lebih lanjut, 
disarankan meneliti hubungan kompetensi sosial dan variabel lain di luar pola asuh 
authoritative, misalnya tujuan dan nilai personal, sikap remaja dalam menghadapi 
perubahan. 2. Saran untuk orang tua agar mengoptimalkan penerapan pola asuh 
authoritative khususnya indikator  berorientasi pada masalah dan indikator  bertukar 
pikiran, diskusi, eksplanasi  karena dapat mendukung  kompetensi sosial  secara 
maksimal pada remaja 3.Untuk remaja kelas 3 SLTP, peneliti menyarankan agar mereka 
memiliki tujuan dan nilai personal yang jelas, mempunyai sikap tidak mudah 
terprovokasi oleh perubahan sehingga mereka dapat bersosialisasi dengan teman 
sebayanya, disukai, mempunyai banyak teman, dan mudah bekerjasama yang merupakan 
komponen dari kompetensi sosial. 
LEMBAR PERSETUJUAN PUBLIKASI KARYA ILMIAH 
Masa remaja merupakan saat yang penting dalam mempersiapkan 
seseorang memasuki masa dewasa. Masa ini merupakan, masa transisi dari masa 
anak-anak menuju dewasa. Menurut Santrock (1999) remaja menemukan banyak 
hal baru seiring dengan perkembangan yang begitu berbeda dibandingkan masa 
anak-anak, baik secara biologis (perubahan fisik, perkembangan otak, 
keterampilan motorik, dan perubahan hormonal pada pubertas), kognitif 
(perubahan dalam pikiran, intelegensi dan bahasa) dan sosio-emosional 
(perubahan dalam membina hubungan dengan individu lain, penataan kehidupan 
emosi dan perubahan peran dalam kehidupan sehari-hari).   
Remaja mulai belajar menguasai  pola relasi baru dan lebih dewasa dengan 
orang lain serta memperluas pergaulannya, baik dengan teman sebaya, maupun 
orang lain yang lebih tua atau muda (Santrock, 1999). Bagaimana remaja 
dipandang oleh teman sebaya merupakan aspek yang terpenting dalam 
perkembangan remaja. Remaja menghabiskan waktunya di sekolah dengan teman 
sebaya dan selain di sekolah, remaja juga mengobrol dengan teman sebayanya 
seusai sekolah, di sore hari bahkan sepanjang akhir minggu (Larson & Verma, 
1999 dalam Steinberg 2002). 
Fenomena diatas membuktikan besarnya kebutuhan dalam diri remaja 
untuk dekat dan diterima oleh teman sebaya. Selain fenomena diatas contoh 
lainnya adalah  B  yang merasa sedih karena tidak memiliki teman dekat, berbeda 
dengan  S  yang memiliki 3 teman dekat dan menghabiskan watu bersama-sama 
ke mana saja. Menurut Santrock (1999 ), remaja yang dikucilkan akan menjadi 
stress dan sedih. 
Seorang remaja dapat belajar mengenal dirinya ketika berhadapan dengan 
teman sebayanya, karena teman sebaya merupakan aspek penting bagi remaja 
untuk melatih kemampuan sosialnya selain lingkungan rumahnya. Menurut 
Santrock (1999) salah satu fungsi teman sebaya adalah menyediakan berbagai 
informasi mengenai dunia di luar keluarga. Apa yang dipelajari remaja dengan 
orang tua akan berbeda dengan apa yang akan dipelajari dengan teman sebaya. 
Dari kelompok teman sebaya, remaja menerima umpan balik mengenai banyak 
hal termasuk kemampuan mereka. Remaja belajar tentang apakah yang mereka 
lakukan lebih baik, sama baiknya atau bahkan lebih buruk dari yang dilakukan 
remaja lain.  
Waktu yang dihabiskan remaja dengan teman sebaya untuk menonton TV 
bersama, bercanda dan mengobrol akan membuat remaja lebih berharga dan 
diterima  sehingga pada akhirnya akan meningkatkan kemampuan sosialnya 
seperti berempati dan memahami cara pandang orang lain. Selain itu, remaja yang 
lebih banyak menghabiskan waktu dengan teman sebayanya, biasanya akan 
mengikuti kegiatan ekstrakurikuler yang sama di sekolahnya seperti 
ekstrakurikuler olah raga, drama, musik atau lainnya. Menurut Steinberg (2002) 
kegiatan yang diikuti remaja bersama dengan teman sebaya, memberinya peluang 
untuk bekerjasama dengan teman sebaya lain, tidak mementingkan diri sendiri 
untuk mencapai tujuannya dan bertoleransi kepada kepentingan orang lain dalam 
kegiatan yang mereka ikuti. Meskipun pada kenyataannya, tidak jarang ditemukan 
remaja yang kurang antusias untuk terlibat bersama kelompok sosial, misalnya 
saja remaja yang cenderung memaksakan kehendaknya, menutup diri atau 
menghindar dari teman sebaya dan lingkungan . 
Kasus berikut ini mengilustrasikan penghayatan remaja atas interaksi 
sosialnya dengan teman sebaya.  S  adalah  seorang siswa SLTP, yang merasa 
tidak satupun teman yang bersahabat dengannya.  S  selalu ditolak oleh kelompok 
teman sebaya di sekolahnya, padahal  S  sangat ingin masuk kedalam kelompok 
itu. Berbeda sekali dengan  R  yang merupakan anggota dari kelompok dan 
menerima pengakuan dari teman sebayanya tentang kepribadiannya yang rendah 
hati, suka menolong dan tidak sombong.  S  merasa sedih karena tidak dapat 
masuk ke dalam kelompok itu. Walaupun  S  sangat ingin masuk ke dalam 
kelompok itu, tetapi ternyata  S  tidak memiliki ketulusan ketika membantu 
temannya dan  S  kurang percaya diri. Akibatnya   S  tidak berani untuk memulai 
pembicaraan dengan teman sebayanya.  
Remaja lainnya adalah  A  (15 tahun), merasa tidak mempunyai banyak 
teman dan lebih banyak menghabiskan waktu sendiri. Teman-teman yang dimiliki 
 A  biasanya lebih tua. Padahal  A  termasuk pelajar yang pandai di sekolahnya. 
 A  pernah memiliki teman dekat dan sering berkunjung ke rumahnya tetapi  A  
tidak lagi bermain dengannya karena ternyata temannya itu tidak benar-benar 
menyukai dirinya dan sekarang lebih dekat dengan teman lainnya.  A  termasuk 
anak yang pendiam dan tidak mau bergaul dengan teman sebaya lainnya. Hal ini 
membuat  A  dijauhi oleh teman-temannya dan sering kali  A  harus mengerjakan 
tugas kelompok sendiri.  
Berdasar wawancara dengan salah seorang guru BK SLTP  X ,  mengenai 
kompetensi sosial siswa dengan teman sebayanya dapat dilihat  dalam pergaulan, 
ada anak yang dikucilkan oleh teman-temannya karena anak tersebut pendiam dan 
tidak berani memulai pembicaraan terlebih dulu sehingga mereka diabaikan oleh 
teman sebayanya. Ada juga anak yang secara fisik menarik tetapi tidak mampu 
bergaul sedangkan ada anak yang tidak menarik tetapi anak tersebut mudah 
disukai dan bekerjasama dengan anak-anak lain. 
Dari wawancara yang dilakukan terhadap 11 siswa kelas 3 SLTP X  
mengenai kompetensi sosial mereka diperoleh fakta bahwa 7 (63.3%) siswa 
memiliki kesulitan dalam bekerja sama dengan teman sebayanya, tidak mudah 
disukai dan mereka kurang dikenal oleh teman-temannya.  Hal ini terlihat dari 
jawaban responden yang mengatakan bahwa mereka tidak memiliki banyak 
teman, tidak berani memulai pembicaraan dan bertanya kepada temannya,tidak 
terlibat secara aktif dalam kegiatan yang ada di sekolah.  
Sisanya, 4 (36.7%) siswa mengatakan bahwa dirinya merasa  disukai oleh 
teman sebayanya dan dikenal oleh teman dan guru serta mampu bekerjasama 
dengan teman sebaya lainnya. Hal ini terlihat dari jawaban responden yang 
mengatakan bahwa mereka memiliki banya teman, aktif dalam kegiatan di 
sekolah, berani memulai pembicaraan, tidak malu untuk bertanya dan mereka 
tidak suka membeda-bedakan teman. 
Dari fenomena tersebut, sangatlah penting bagi remaja untuk memiliki 
kemampuan berinteraksi secara efektif dalam lingkungan sosialnya yang sekaligus 
mencerminkan kompetensi sosial. Menurut Susan Harter (1982, dalam Cole & 
Cole, 1993) kompetensi sosial merujuk pada derajat penilaian remaja mengenai 
kemampuan dalam relasi sosialnya, yang ditandai disukai oleh teman sebaya, 
dikenal oleh teman dan guru-guru serta mudah bekerjasama. Kemampuan ini akan 
membantu remaja menempatkan dan menyesuaikan dirinya sehingga remaja akan 
menampilkan tingkah laku yang sesuai dengan harapan lingkungan dan mampu 
menyelesaikan masalah dengan cara yang dapat diterima oleh orang lain dan juga 
dirinya sendiri.  
Seorang remaja yang memiliki   kompetensi sosial yang tinggi akan 
diterima dan disukai oleh lingkungannya, dikenal oleh orang-orang di 
lingkungannya dan mudah bekerjasama dibandingkan remaja yang memiliki 
kompetensi sosial rendah. Selain itu, remaja yang kompeten secara sosial mampu 
mengobservasi tingkah laku orang lain dan memilah mana yang bisa diterima, 
tidak mementingkan diri sendiri dan memahami pendapat orang lain (Dacey, 
John, 2002). Remaja dengan kompetensi sosial yang rendah biasanya kurang 
disukai, memiliki sedikit teman dan kurang mampu bekerjasama. 
Lebih lanjut, Susan Harter (1982, dalam Cole&Cole, 1993) menyatakan 
kompetensi sosial sebagai bagian terintegrasi dari self-esteem ditentukan oleh pola 
asuh orang tua, khususnya tipe authoritative. Pola asuh authoritative adalah pola 
pengasuhan yang hangat tetapi tegas. Orang tua menetapkan standar bagi perilaku 
anak-anaknya dan harapan yang ditetapkannya konsisten dengan perkembangan 
kebutuhan dan kapabilitas anak. Orang tua menetapkan nilai yang tinggi dalam 
pengembangan otonomi anak dan inisiatifnya tetapi tanggung jawab akhirnya 
tetap ada di tangan orang tua. Orang tua yang authoritative menangani anak-
anaknya dengan rasional, berorientasi kepada masalah, seringkali terlibat diskusi 
dan penjelasan dengan anak-anaknya berkaitan dengan disiplin yang diberlakukan             
(Diana Baumrind, 1978 dalam Steinberg, 2002). 
Remaja yang tumbuh dengan pola asuh authoritative biasanya memiliki 
hubungan yang hangat dan terbuka sehingga remaja mengetahui bahwa orang tua 
bisa dijadikan teman, remaja tidak sungkan untuk mengekspresikan perasaannya 
tanpa merasa takut salah. Komunikasi yang terjalin antara remaja dan orang tua 
berlangsung dua arah. Remaja yang mendapat pola asuh authoritative lebih 
bertanggung jawab, percaya diri, mampu beradaptasi, kreatif, memiliki rasa ingin 
tahu, memiliki keahlian untuk bersosialisasi dan berhasil dalam studi dimana 
semuanya itu akan mempengaruhi kompetensi sosialnya (Steinberg, 2002). 
Penelitian yang dilakukan oleh Baumrind (1980, dalam Steinberg, 2002) 
menunjukkan bahwa remaja yang diasuh dengan pola asuh authoritative memiliki 
kemampuan yang lebih baik dalam perilaku sosialnya seperti bekerja sama dengan 
teman sebaya lain, memiliki banyak teman dan disukai oleh teman sebayanya. 
Studi yang dilakukan kepada lebih dari 4000 remaja dengan rentang umur 
antara 14-18 tahun, Lamborn & kawan-kawan (1991) menemukan bahwa remaja 
yang menghayati orang tuanya menerapkan pola asuh authoritative lebih 
kompeten secara sosial dan lebih baik dalam kemampuan penyesuaian diri 
(Dacey, John, 2002). Selain itu, menurut Dacey, remaja yang orang tua nya 
terlibat dalam hidup mereka, selalu siap sedia tetapi tidak memaksakan 
kehendaknya akan memiliki lebih banyak teman dan kelompok teman sebaya 
yang nilai, keyakinan dan aktivitasnya sejalan dengan nilai yang dipelajari di 
keluarga, terutama bila pola asuhnya adalah authoritative. 
Berdasar uraian di atas, maka peneliti ingin meneliti lebih lanjut mengenai 
hubungan antara pola asuh authoritative dengan kompetensi sosial pada remaja          
(suatu penelitian pada remaja kelas 3 SLTP  X  di kota Bandung). 
Dari uraian di atas, maka masalah yang akan diteliti adalah                               
 Apakah ada hubungan antara gaya pengasuhan authoritative dan kompetensi 
sosial pada remaja ?  
Adapun penelitian ini dimaksudkan untuk memperoleh gambaran 
mengenai gaya pengasuhan authoritative dan kompetensi sosial pada remaja. 
Penelitian ini bertujuan untuk mengetahui sejauhmana hubungan gaya 
pengasuhan authoritative dan kompetensi sosial pada remaja. 
o Penelitian ini diharapkan dapat memberikan sumbangan pada 
ilmu Psikologi, khususnya penelaahan yang lebih luas di 
bidang psikologi perkembangan remaja. 
o Dapat digunakan sebagai rujukan untuk penelitian lebih lanjut. 
o Memberikan informasi dan bahan pertimbangan bagi para 
orang tua dalam menerapkan pola asuh yang dapat 
mengembangkan kompetensi sosial remaja. 
o Sebagai bahan pertimbangan bagi guru serta lingkungan 
sekolah, untuk lebih mampu berperan aktif dalam pembinaan-
pembinaan terhadap perkembangan remaja. 
o Untuk memberikan informasi kepada remaja agar membina 
hubungan yang baik dengan orang tua sehingga dapat 
meningkatkan kompetensi sosial remaja. 
Masa remaja merupakan salah satu tahap perkembangan yang penting 
dalam mempersiapkan seseorang memasuki masa dewasa. Masa ini merupakan 
masa transisi dari masa anak-anak ke masa dewasa. Banyak hal baru ditemukan 
seiring dengan perkembangan yang begitu berbeda dengan masa anak-anak, baik 
secara fisik seperti perubahan hormonal maupun perubahan psikologis seperti 
perubahan cara berpikir. Perubahan tersebut mengharuskan remaja untuk 
menyesuaikan diri. Oleh karena tugas perkembangan pada masa remaja menuntut 
perubahan besar dalam sikap dan pola perilaku, maka masa ini bukanlah masa 
yang mudah bagi remaja (Santrock, 1999) 
Masa remaja merupakan masa yang peka bagi kepribadian seseorang. 
Erikson, (1968  dalam Steinberg, 2002) melihat masa remaja dipenuhi dengan 
perubahan-perubahan yang mendorong remaja untuk berjuang menetapkan 
identitas diri melalui peran baru  dalam masyarakat serta peningkatan kemampuan 
sosialnya. Menurut Steinberg (2002) perubahan yang paling mencolok adalah 
dalam aspek sosial mengingat kebutuhan remaja akan penerimaan dan dukungan 
yang tinggi dari lingkungan khususnya teman sebayanya.    
Untuk dapat memperoleh penerimaan dan dukungan dari teman sebaya 
maka dibutuhkan kemampuan untuk berinteraksi sosial secara adaptif, efektif 
serta menjalin interaksi positif dengan lingkungan. Agar semua itu dapat terjadi, 
maka remaja perlu memiliki kompetensi sosial (Rubin & Krasnor, 1992). 
Menurut Susan Harter (1982, dalam Cole & Cole, 1993) kompetensi sosial 
merujuk pada derajat penilaian remaja mengenai kemampuan dalam relasi 
sosialnya, yang ditandai oleh sejauhmana dirinya disukai oleh teman sebaya, 
dikenal oleh lingkungannya dan mudah bekerjasama dengan orang lain.  
Ada empat faktor yang mempengaruhi kompetensi sosial remaja, yaitu 
jumlah penerimaan, penghargaan dan perhatian yang diterima dari keluarga. 
Seringnya perhatian dan penghargaan yang diterima oleh remaja dari keluarga 
akan membuat remaja menilai dirinya seperti bagaimana dirinya dinilai oleh 
mereka dan hal ini akan membentuk self-image yang akan membuat remaja 
berhasil dalam berinteraksi dengan lingkungannya yang baru. Kedua adalah 
sejarah kesuksesan dan posisi status dalam lingkungan teman sebayanya. 
Seberapa banyak keberhasilan dan kegagalan yang diterima oleh remaja serta 
mampu atau tidaknya seorang remaja bangkit dari kegagalannya akan membentuk 
status atau posisi remaja di lingkungan teman sebayanya. Ukuran keberhasilan ini 
berbeda bagi tiap remaja, tergantung di area mana seseorang mempunyai 
kelebihan. Ketiga adalah tujuan dan nilai personal, remaja yang mempunyai 
tujuan dan aspirasi akan lebih optimis dengan hidupnya sehingga remaja tersebut 
sukses dalam hidupnya terutama dalam bersosialisasi dengan teman sebayanya 
dan yang terakhir adalah sikap remaja dalam merespon perubahan. Remaja bisa 
menolak atau tidak peduli terhadap penilaian orang lain tetapi remaja bisa begitu 
sensitif terhadap penilaian orang lain. Bagaimana remaja menghadapi penilaian 
dari lingkungannya akan mempengaruhi kompetensi sosialnya.  
 Lingkungan sosial remaja yang pertama adalah keluarga ( orang tua, 
saudara kandung atau kakek dan nenek ). Adanya kedekatan dengan saudara 
kandung sejak kecil akan membentuk persahabatan dan merupakan stimulasi 
untuk memasuki lingkungan yang baru  terutama dengan teman sebaya. Ketika 
memasuki masa remaja, mereka akan lebih mudah untuk menjalin persahabatan 
dengan remaja lain. Percaya dengan dirinya sendiri, mampu mempertahankan 
relasi sosialnya dan mampu menghadapi situasi yang mengancam. Selain itu 
hubungan antara remaja dengan orang tua dan saudara kandung sejak kecil  
membuat remaja lebih disukai dan diterima dalam kelompok teman sebaya atau 
menjadi pemimpin (Coopersmith, 1967). 
Remaja yang memiliki kompetensi sosial yang tinggi akan dikenal oleh 
teman dan guru-guru, mudah disukai dan diterima serta mampu bekerjasama 
dengan teman sebayanya. Dilain pihak, remaja yang memiliki kompetensi sosial 
rendah kurang mampu menyesuaikan diri dengan lingkungannya, kurang mampu 
mengikuti norma atau aturan yang berlaku dalam lingkungannya serta cenderung 
menarik diri dari lingkungannya, remaja tersebut kurang  mampu bekerjasama dan 
kurang dikenal oleh teman dan guru-guru. 
Berkaitan dengan kompetensi sosial, Susan Harter (1982, dalam 
Cole&Cole, 1993) memasukkan kompetensi sosial sebagai bagian terintegrasi 
dari self-esteem seseorang. Selain kompetensi kognitif, kompetensi fisik dan 
general self-worth.  Penelitian ini akan difokuskan pada kompetensi sosial. 
Sehubungan dengan self-esteem, hasil penelitian dari Coopersmith menunjukkan, 
self-esteem dipengaruhi oleh gaya pengasuhan orang tua khususnya authoritative. 
Oleh karenanya jika Susan Harter mengoperasionalkan self-esteem ke dalam 
dimensi kompetensi kompetensi maka peneliti mendeduksikan bahwa kompetensi 
sosial itu ditentukan juga oleh gaya pengasuhan authoritative.   
Pola asuh orang tua yang diharapkan akan tercermin dalam perlakuan 
orang tua terhadap anak dan interaksi yang terjadi diantara mereka.  Menurut 
Baumrind (dalam Steinberg, 2002 ) pola asuh authoritative terbentuk dari 2 
dimensi yang sama-sama tinggi yaitu parental demandingness merujuk kepada 
seberapa sering orang tua dalam memberikan harapan yang tinggi serta adanya 
standar dan pengawasan terhadap aktivitas remaja dan Parental responsiveness 
merujuk kepada seberapa sering orang tua menciptakan lingkungan yang hangat 
serta memberikan dukungan kepada remaja untuk membuat keputusan. Jadi pola 
asuh authoritative adalah adalah pola pengasuhan yang hangat tetapi tegas.  
Orang tua menetapkan standar bagi perilaku remaja dan harapan yang 
ditetapkannya konsisten dengan perkembangan kebutuhan dan kapabilitas remaja. 
Orang tua menetapkan nilai yang tinggi dalam pengembangan otonomi remaja 
dan inisiatifnya tetapi tanggung jawab akhirnya tetap ada di tangan orang tua. 
Orang tua yang authoritative memberi perlakuan yang rasional, berorientasi 
kepada masalah, seringkali terlibat diskusi dan memberikan  penjelasan berkaitan 
dengan disiplin yang diberlakukan. 
 Pola asuh authoritative mempunyai ciri perlakuan pengasuhan lebih 
responsif pada kebutuhan remaja , mendorong remaja untuk menyatakan pendapat 
atau pertanyaan, memberikan penjelasan tentang dampak perbuatan yang baik dan 
buruk namun tetap terkontrol, menciptakan situasi remaja merasa dihargai dan 
merupakan bagian penting dalam keluarga. Orang tua yang seperti ini cenderung 
menunjukan kasih sayang dan menghargai keputusan remaja. Walau menekan dan 
menginginkan kepatuhan dari remaja, namun mereka tetap menghargai 
kemandirian remaja sehingga secara tidak langsung menumbuhkan kompetensi 
sosial yang tinggi pada diri remaja disebabkan mereka mengetahui sikap orang tua 
yang menghargai dan menunjukan perhatian yang besar pada mereka. Selain itu 
remaja dengan pola asuh authoritative akan lebih bertanggung jawab, adaptif, 
kreatif, memiliki rasa ingin tahu yang besar, mampu bersosialisasi dan sukses 
dimanapun dia berada. 
Orang tua yang authoritative akan menentukan standar bagi perilaku 
remaja dan ditetapkan secara konsisten sesuai dengan perkembangan kebutuhan 
dan kapabilitas remaja. Standar atau aturan ini harus diikuti oleh remaja karena 
bila di dalam lingkungan yang lebih kecil seperti misalnya keluarga, remaja dapat 
menyesuaikan dengan aturan yang telah ditetapkan maka remaja terlatih untuk 
lebih bertanggung jawab terhadap segala tingah lakunya. Orang tua juga tidak 
memaksakan keinginannya karena disesuaikan dengan kebutuhan dan kemampuan 
remaja.  Hal ini akan mempengaruhi remaja ketika bergaul dengan teman 
sebayanya sehingga remaja dapat menyesuaikan diri dengan aturan yang ada di 
sekolah atau lingkungan sekitarnya, lebih bertanggung jawab terhadap semua 
tindakan dan keputusan yang diambil serta tidak memaksakan keinginannya. Pada 
ahirnya remaja akan selalu dicari oleh teman sebayanya dan lebih disukai oleh 
mereka. Selain itu adanya tanggung jawab ini membuat remaja lebih di percaya 
oleh yang lain dan memudahkan untuk bekerjasama.  
Remaja yang menghayati orang tua memberinya kebebasan untuk 
mengembangkan otonomi dan inisiatif, menghargai keinginan remaja, akan 
membuat remaja berani untuk mengemukakan pendapat, perasaan, cita-cita dan 
impiannya. Selain itu orang tua juga mampu mengajak remaja untuk berdiskusi 
mengenai pendapat dan perasaannnya tersebut. Hal ini akan membuat remaja, 
ketika berada diantara teman sebayanya berani untuk mengemukakan pendapat 
dan perasaan, keinginan nya sehingga tidak terjadi salah paham diantara mereka. 
Remaja juga dapat mempertahankan relasinya dengan teman sebaya bahkan lebih 
dikenal oleh lingkungannya karena remaja juga terlatih untuk memahami perasaan 
lawan bicara dan remaja mampu memainkan peran sosial sesuai tuntutan 
lingkungannya, mampu mengekspresikan afeksi pada lingkungan teman 
sebayanya . 
Remaja yang menghayati orang tuanya rasional, fokus pada masalah dan 
memberikan dukungan akan membuat remaja merasa bahwa dirinya tidak sendiri 
karena orang tua ikut terlibat dalam kegiatan dan pergaulan remaja dan ketika ada 
masalah orang tua dapat memberikan pandangan-pandangan mengenai bagaimana 
seharusnya remaja bersikap. Hal ini akan membuat remaja belajar mengenai hal-
hal yang sebelumnya tidak didapatkan di sekolah sehingga ketika remaja 
berkumpul dengan teman sebayanya, remaja dapat menyelesaikan masalah yang 
dihadapi sehingga remaja juga dapat memberikan dukungan pada teman 
sebayanya yang sedang kesusahan dan dapat bekerjasama dengan teman sebaya 
lainnya, mudah disukai.  
Selain itu orang tua yang memberikan penjelasan dan alasan mengenai 
peraturan yang dibuat akan membuat remaja lebih dihargai eksistensinya karena 
ini berarti orang tua menempatkan posisinya dalam posisi bukan yang paling 
benar tetapi mau memberi penjelasan pada anak sehingga terbentuk komunikasi 
dua arah yaitu orang tua tidak hanya menjelaskan tetapi orang tua juga dapat 
menjawab pertanyaan remaja. Pada akhirnya remaja  juga dapat mendengarkan 
teman sebayanya ketika sedang berbicara sehingga remaja lebih disukai oleh 
teman sebayanya, mudah bekerjasama dan dikenal oleh lingkungannya.  
Berdasar penelitian ini dapat diasumsikan bahwa : 
menunujukkan seberapa besar kompetensi sosial yang dimiliki remaja. 
penjelasan, menerapkan aturan tertentu dan mendorong pengembangan 
otonomi akan membantu remaja mengembangkan kompetensi sosial 
disukai oleh teman sebaya, mudah bekerjasama dan dikenal oleh 
lingkungannya. 
Faktor-faktor yang 
mempengaruhi: 
yang kurang disukai oleh teman sebaya, tidak mampu bekerjasama dan 
kurang dikenal oleh lungkungannya. 
Terdapat hubungan antara gaya pengasuhan authoritative dan kompetensi 
sosial pada remaja. 
Kompetensi sosial merujuk kepada keterampilan dan perilaku sosial-
emosional dan intelektual yang diperlukan seseorang agar berhasil melakukan 
adaptasi secara sosial (http://www.healthofchildren.com/S/Social-
Competence.html). Kompetensi sosial yang harus ditunjukkan seseorang agar 
memiliki perkembangan sosial yang sehat memang bervariasi sesuai umur dan 
tuntutan situasinya. Kompetensi sosial seorang anak dipengaruhi oleh seberapa 
baik mereka berkomunikasi dengan anak-anak lain dan orang dewasa. 
Menurut Susan Harter (1982, dalam Cole & Cole, 1993) kompetensi 
sosial merujuk pada derajat penilaian remaja mengenai kemampuan dalam relasi 
sosialnya, yang ditandai oleh seberapa besar seorang remaja disukai oleh teman 
sebaya, dikenal oleh teman dan guru-guru serta mudah bekerjasama.   
Kompetensi sosial ditentukan oleh sejumlah faktor, yaitu keterampilan 
sosial anak, kesadaran sosial dan self-confidence. Istilah kemampuan sosial 
menjelaskan pengetahuan dan kemampuan anak untuk menggunakan berbagai 
macam tingkah laku sosial yang sesuai dengan situasi interpersonal dan 
menyenangkan dalam tiap situasi. Kapasitas untuk mengurangi egosentrisme, 
tingkah laku impulsif atau tingkah laku yang buruk juga merefleksikan 
kemampuan sosial. Istilah emotional intelligence merujuk pada kemampuan 
seorang anak untuk memahami emosi orang lain, menerima petunjuk sosial, 
 membaca  situasi sosial dan mengerti terhadap motivasi dan tujuan orang lain. 
Anak yang mempunyai daftar kemampuan sosial yang panjang dan sadar secara 
sosial serta cerdas akan lebih kompeten secara sosial. 
Orang tua adalah sumber utama dukungan sosial dan emosional pada 
tahun-tahun pertama kehidupan seorang anak, tetapi seiring dengan waktu maka 
teman sebaya mulai memegang peran signifikan dalam perkembangan sosial dan 
emosional anak. Dengan bertambahnya usia, teman sebaya melebihi orang tua, 
lebih disukai sebagai sahabat, memberikan sumber dukungan dan hiburan yang 
penting. Dalam konteks interaksi teman sebaya, anak-anak akan terlibat dalam 
bermain fantasi yang memungkinkan dirinya memerankan beragam peran, belajar 
memahami sudut pandang orang lain, dan mengembangkan pemahaman tentang 
aturan sosial dalam budayanya. Selain itu, berkembang pula dasar-dasar give & 
take sehingga semakin membuka peluang berkembangnya kompetensi sosial, 
seperti kerjasama dan negosiasi. 
Selama masa remaja, hubungan teman sebaya akan semakin penting. 
Kunci dari tugas perkembangan masa remaja adalah terbentuknya identitas atau 
orang seperti apakah dirinya dan orang seperti apa yang diinginkannya. Remaja 
mencoba bermacam peran sosial ketika berinteraksi dengan teman sebaya, dan 
teman sebaya adalah batu loncatan bagi remaja untuk mengurangi ketergantungan 
dengan orang tua sehingga lebih mandiri dan dewasa. Dalam berbagai cara, 
interaksi anak dengan teman sebaya berfungsi sebagai pelatihan untuk hubungan 
interpersonal di masa yang akan datang, memberi kesempatan seorang anak untuk 
belajar mengenai timbal balik dan keakraban. Kemampuan ini diasosiasikan 
dengan kemampuan interpersonal yang efektif dalam kehidupan dewasa, termasuk 
hubungan dengan rekan kerja dan teman dekat. 
Ketika seorang anak mengalami kesulitan yang serius dalam membina  
hubungan teman sebaya, maka perkembangan kompetensi sosial pun akan 
terancam. Penolakan teman sebaya dapat menjadi sumber stress yang signifikan 
pada diri anak, mengakibatkan munculnya perasaan kesepian dan self-esteem yang 
rendah. Harter (1982) mengoperasionalkan konsep self-esteem menurut 
Coopersmith ke dalam empat jenis kompetensi yaitu: kompetensi kognitif, 
merupakan kemampuan dalam berbagai pelajaran, kemampuan mengingat, dapat 
menjawab pertanyaan dan kemampuan membaca. Kompetensi sosial, merupakan 
kemampuan dalam berelasi dan bekerja sama. Kompetensi fisik, merupakan 
kemampuan dalam berbagai permainan dan olah raga. Penilaian diri secara umum, 
merupakan perasaan mengenai diri dan kemampuannya. Peneliti memilih 
kompetensi sosial yang oleh Susan Harter dibagi menjadi tiga indikator yaitu 
dikenal oleh guru dan teman sebaya, mudah disukai dan kemampuan dalam 
bekerjasama dengan anak lain.  
Pada penelitian Harter, kompetensi fisik secara konsisten berkorelasi kuat 
dengan rasa percaya diri secara umum, yang baru kemudian diikuti oleh 
kompetensi sosial yaitu penerimaan dari teman sebaya. Oleh karenanya sangat 
penting bila seorang anak memiliki kompetensi sosial yang tinggi agar dapat 
diterima oleh teman sebayanya. Anak yang ditolak memiliki sedikit sekali pilihan 
teman bermain dibandingkan anak yang diterima oleh kelompok teman 
sebayanya. Pengamatan terhadap anak-anak yang ditolak oleh sebayanya 
menunjukkan bahwa anak-anak tersebut menghabiskan waktu lebih banyak untuk 
bermain sendiri dan berinteraksi dengan kelompok kecil dibandingkan anak 
populer. Selain itu, teman dari anak yang ditolak biasanya berumur lebih muda 
atau tidak populer dibandingkan anak-anak yang diterima kelompok sebayanya. 
Tersisihnya anak dari kelompok teman sebaya akan dapat mengurangi kesempatan 
anak bersangkutan untuk mengembangkan perilaku sosial yang adaptif. Oleh 
karenanya, kurangnya kompetensi sosial dari anak-anak yang ditolak akan dapat 
meningkatkan ( dari waktu ke waktu ) perasaan kecemasan sosial dan ketidak 
adekuatan. 
Banyak anak yang mengalami kesulitan dalam berinteraksi dengan teman 
sebayanya saat memasuki masa mudanya. Terkadang masalah ini bersifat 
sementara dan dampak yang ditinggalkannya berlangsung tidak lama. Tetapi bagi 
anak lainnya, pengalaman diabaikan atau ditolak oleh teman sebaya dapat 
menimbulkan akibat berkepanjangan seperti tidak menyukai sekolah, self-esteem 
yang rendah, penolakan sosial, dan sulit membina hubungan dengan orang 
dewasa. 
Suatu penelitian menunjukkan bahwa penerimaan dari teman sebaya lebih 
berpengaruh terhadap tingkat rasa percaya diri individu pada masa remaja awal 
daripada masa anak-anak, meskipun dukungan orang tua juga penting pada kedua 
masa ini (Harter. 1987 dalam Santrock, 2003). Penelitian lain dilakukan untuk 
mengetahui mengapa ada sebagian anak yang ditolak oleh teman sebayanya dan 
mengalami masalah berkepanjangan dalam relasi sebaya. Untuk mencari faktor 
yang mengakibatkan kesulitan dengan teman sebaya, peneliti menggunakan 
metode sosiometrik dalam mengidentifikasi anak-anak yang sulit atau tidak 
berhasil dengan teman sebaya.  
Melalui  metode ini, anak diminta  membuat daftar teman sekelasnya, 
mulai dari yang disukai sampai dengan yang kurang disukai. Anak-anak yang 
menerima nominasi  disukai  paling banyak dan paling sedikit dinominasikan 
 tidak disukai  akan dikelompokkan sebagai anak yang populer dan anak yang 
menerima nominasi  disukai  paling sedikit dan nominasi  tidak disukai  paling 
banyak, akan dikelompokkan sebagai anak yang ditolak. 
Bukti yang diperoleh dilengkapi dengan wawancara, observasi langsung, 
dan rating dari guru, semua menyimpulkan bahwa anak yang populer memiliki 
kompetensi sosial yang tinggi. Mereka ramah dan mudah bekerjasama serta 
terlibat dalam diskusi. Teman sebaya menggambarkan mereka sebagai orang yang 
suka menolong, baik hati, memahami, menarik dan terampil dalam permainan. 
Anak yang populer dan kompeten secara sosial mampu mempertimbangkan 
pendapat orang lain, memusatkan perhatian pada tugas-tugasnya, dan mampu 
mengontrol diri ketika berhadapan dengan situasi konflik. Mereka memiliki 
keterampilan problem solving yang baik, dan agreeable, selain itu sensitif 
terhadap etika bermain. Mereka memasuki suatu kelompok dengan strategi yang 
diplomatis, seperti mengomentari kegiatan yang sedang berlangsung dan meminta 
ijin untuk ikut serta. Mereka menjunjung tinggi keadilan dan sportivitas sehingga 
mereka disukai sebagai teman bermain.  
Anak-anak yang mempunyai masalah dalam berteman, yaitu anak-anak 
yang  diabaikan  atau  ditolak  oleh teman sebayanya, sering menunjukkan 
keterampilan sosial yang kurang. Salah satu alasan dari kesulitan bersahabat 
adalah tingkah lakunya mengganggu anak-anak lain. Anak-anak, sebagaimana 
orang dewasa, tidak menyukai tingkah laku yang mengatur, egois, atau 
mengganggu. Secara sederhana sangatlah tidak menyenangkan bermain dengan 
seseorang yang tidak bisa berbagi atau tidak bersedia mengikuti aturan-aturan. 
Terkadang, anak-anak yang memiliki masalah belajar atau perhatian, akan 
mengalami kesulitan dalam membina pertemanan, karena sulitnya mengikuti dan 
memahami aturan bermain. Anak-anak yang mudah marah dan kehilangan kendali 
ketika menemukan sesuatu yang tidak sesuai dengan dirinya, akan mengalami 
kesulitan pula untuk berada bersama-sama orang lain. Anak-anak yang ditolak 
teman sebaya sulit memusatkan perhatian dan mengendalikan perilakunya. Anak-
anak yang ditolak digambarkan sebagai pengacau, pemarah, tidak menarik, 
senang memulai perkelahian dan terlibat masalah dengan guru. 
Tidak semua anak yang agresif ditolak oleh teman sebayanya. Anak-anak 
secara khusus akan ditolak bila menunjukkan tingkah laku bermasalah seperti 
mengacau, hiperaktif, dan dan tingkah laku yang mengarah ke kekerasan fisik. 
Anak yang kompeten secara sosial tetapi agresif cenderung menggunakan 
tindakan agresif agar dapat diterima oleh teman sebaya (misalnya akan menyerang 
bila diejek), sedangkan tingkah laku agresif dari anak yang ditolak adalah tantrum, 
menghina, menipu atau mengadu. Begitu pula, anak yang agresif akan lebih 
ditolak, jika bertingkah laku hiperaktif, kekanak-kanakan, dan gagal dalam 
menampilkan keterampilan sosial yang positif. 
Anak-anak juga bisa mengalami kesulitan membina persahabatan karena 
pemalu dan merasa tidak nyaman dan tidak yakin dengan dirinya di tengah-tengah 
teman-teman lainnya. Terkadang seorang anak diabaikan oleh teman sekelasnya 
karena ada sesuatu yang ber beda  sehingga mereka dipisahkan. Seorang anak 
pemalu dan diabaikan, akan dikelompokkan sebagai  neglected , yang tidak 
bersangkut paut dengan hambatan dalam kompetensi sosial. Banyak anak-anak 
yang neglected mempunyai teman di luar setting kelas, dan status neglected hanya 
cerminan dari sikap pendiam dan low profile di kelas. 
Berdasarkan perkembangannya, teman sebaya yang neglected tidak memiliki 
klasifikasi yang stabil dan banyak dari mereka berubah menjadi lebih percaya diri 
ketika pindah ke kelas lain yang lebih familiar atau dengan kelompok teman 
sebaya yang sesuai.  
Konsekuensi jangka panjang dari penolakan terus menerus dari teman 
sebaya dapat menjadi serius. Seringnya, kekurangan kompetensi sosial dan 
penolakan teman sebaya berpengaruh terhadap masalah emosi dan tingkah laku 
lainnya, termasuk kurang dapat memusatkan perhatian, agresi dan depresi. 
Pentingnya kompetensi sosial dan relasi sosial yang memuaskan adalah seumur 
hidup. Studi terhadap orang dewasa menunjukkan bahwa persahabatan adalah 
dukungan sosial yang utama dalam menghadapi negatif efek dari stres.  
Penolakan masa anak-anak meramalkan berbagai kesulitan dalam 
kehidupan selanjutnya, termasuk problem sekolah, kesehatan mental dan tingkah 
laku antisosial. Bahkan dalam sebuah studi, penolakan teman sebaya terbukti 
sebagai faktor utama masalah kesehatan mental dibanding prestasi, IQ, sejarah 
sekolah dan penilaian guru. 
Pada akhirnya, muncul bahwa relasi positif dengan teman sebaya memegang 
peranan penting dalam membentuk perkembangan sosial dan emosional yang 
sehat. Relasi teman sebaya yang bermasalah berhubungan dengan penyesuaian 
masa sekarang dan masa yang akan datang seorang anak dan menuntut perhatian 
serius dari orang tua dan pendidik lainnya yang berhubungan dengan anak. Ketika 
mengukur faktor-faktor yang menyebabkan kesulitan dalam bersosialisasi pada 
anak dan merencanakan intervensi, sangat penting untuk memahami proses 
perkembangan dihubungkan dengan kompetensi sosial dan relasi teman sebaya. 
Kompetensi sosial akan berjalan konsisten dengan masa perkembangan, 
dimulai pada masa anak-anak awal, masa anak-anak madya dan remaja. Selama 
periode perkembangan ini, kemampuan prososial (ramah, mudah bekerjasama, 
dan menolong) dan keterampilan konrol diri (manajemen emosi, kemampuan 
negosiasi, dan kemampuan memecahkan masalah) adalah kunci utama kompetensi 
sosial.  
Kompetensi sosial melibatkan kemampuan untuk berpisah dari orang tua dan 
terikat dengan teman sebaya dalam aktivitas berbagi, secara khusus bermain 
fantasi. Ketika anak-anak preschool belajar untuk menentukan tingkah laku sosial 
mereka, interaksi mereka sangat pendek dan ditandai oleh persahabatan yang 
kurang stabil dibanding tahap perkembangan selanjutnya. Sebagai tambahan, 
aktivitas fisik menjadi utama khususnya pada anak laki-laki. Selama masa 
preschool dan tahun pertama sekolah, anak-anak difokuskan pada penerimaan 
kelompok dan berteman dengan siapa mereka dapat bermain. 
Ketika memasuki masa sekolah, anak-anak mulai tertarik dengan olah raga, 
permainan papan yang terstruktur, dan permainan kelompok dengan peraturan 
yang kompleks. Dengan memahami dan mengikuti aturan permainan serta mampu 
mengatasi kompetisi dengan cara yang sesuai menjadi kemampuan yang penting 
untuk kompetensi sosial. Anak-anak bermain dengan teman yang berjenis kelamin 
sama dan mengaharapkan persahabatan yang lebih stabil. 
Selama masa pertengahan hingga masa akhir sekolah, anak-anak mulai 
membedakan teman biasa dan teman baik. Kemantapan sahabat dekat sangat 
penting untuk perkembangan di masa yang akan datang. Sehingga salah satu 
komponen kompetensi sosial adalah kemampuan untuk menjaga dan membentuk 
hubungan persahabatan yang memuaskan. 
Selama masa preadolescent dan awal adolescent, komunikasi (berkirim surat, 
telepon dan keluar bersama) menjadi fokus utama interaksi teman sebaya. 
Meningkat, kompetensi sosial melibatkan kesediaan dan kemampuan untuk 
membagi pikiran dan perasaan dengan yang lain, terutama pada perempuan. 
Pertengkaran mereka biasanya berpusat pada gosip, rahasia atau kesetiaan dan 
pengkhianatan. Sehingga pada tahap ini teman dan pacar menjadi sumber utama 
keakraban dan dukungan sosial. 
Karakter positif yang meningkatkan popularitas (seperti mudah bekerjasama, 
keramahan dan perhatian pada yang lain) juga mendorong anak untuk 
mengembangkan dan mempertahankan persahabatan. Persahabatan muncul ketika 
anak membagi aktivitas dan ketertarikan yang sama, sebagai tambahan, ketika 
mereka mengembangkan hubungan yang positif dan ikatan yang saling 
menguntungkan diantara mereka. Kunci dari persahabatan adalah timbal balik dan 
kesamaan, hubungan yang saling menguntungkan dan dukungan sosial. 
 Umumnya anak yang ditolak oleh sebayanya, memiliki self-esteem yang 
rendah, merasa kesepian, dan tidak puas dengan situasi sosial yang dihadapi 
dibandingkan anak lainnya. Perasaan-perasaan tersebut menyebabkan anak 
 menyerah  dan menghindar dari situasi sosial, yang pada akhirnya akan 
berdampak pada peer problems. Menariknya, tidak semua anak-anak yang ditolak 
merasa tidak nyaman dengan keadaannya itu. 
 Ada perbedaan penting antara masalah  tidak populer  dengan memiliki 
friendship problems. Beberapa anak memiliki banyak teman, tetapi ada juga anak 
yang hanya memiliki sedikit teman. Kedua kelompok anak itu menunjukkan pola 
persahabatan yang sehat. 
Membedakan antara masalah persahabatan yang normal dengan masalah 
hubungan teman sebaya yang menandai kekurangan yang serius pada kompetensi 
sosial seseorang, adalah tujuan utama dari pengukuran. Ada beberapa tanda-tanda 
penting yang menunjukkan bahwa kesulitan dalam hubungan teman sebaya akan 
berlangsung lama dan serius dibandingkan hanya sementara. 
1. The nature of the child s social behaviour 
Jika seorang anak bertingkah laku agresif kepada teman sebayanya, 
mengatur dan mendominasi, atau mengganggu dan impulsif di sekolah, 
mereka akan mengalami kesulitan dengan teman sebaya yang berlangsung 
lama dibanding anak pemalu. 
2. Children who are actively disliked, teased or ostracized by peers are at 
more risk than children who are simply ignored 
Seorang anak tidak perlu popular untuk memperoleh dukungan sosial dari 
teman sebaya. Ketika seorang anak diabaikan dan tidak disukai oleh 
sebayanya, orang tua dan guru dapat membawa mereka masuk ke dalam 
program perkembangan persahabatan dan dukungan teman sebaya. Ketika 
seorang anak secara aktif tidak disukai oleh teman sebaya dan diasingkan 
oleh teman-temannya, sangat sulit bagi orang tua dan guru untuk 
memunculkan relasi teman sebaya yang positif tanpa bantuan yang 
meningkat.  
3. The stability and timing of peer problems 
Tidak mungkin seorang anak akan mengalami short-term social difficulties 
ketika masuk ke dalam situasi yang baru, seperti sekolah atau kelas baru. 
Masalah teman sebaya juga dapat muncul jika seorang anak mengalami 
kesedihan atas perubahan dalam kehidupannya, seperti reaksi atas konflik 
orang tua atau kelahiran adik kandung. Ketika masalah teman sebaya ini 
muncul pada saat tersebut di atas, maka anak membutuhkan dukungan 
ekstra dari orang tua atau guru. Ketika masalah teman sebaya telah 
berlangsung terus-menerus dalam kurun waktu lama, diperlukan intervensi 
lebih lanjut. 
Menurut Susan Harter, 1980 pengukuran kompetensi sosial dapat 
dilakukan dalam indikator mudah bekerjasama, mempunyai banyak teman dan 
mudah disukai oleh teman sebayanya. Remaja memiliki tingkat rasa percaya diri 
yang tinggi ketika mereka berhasil dalam domain diri yang penting. Maka dari itu, 
remaja harus didukung untuk mengidentifikasi dan menghargai kompetensi-
kompetensi mereka khususnya kompetensi sosial. 
Berbagai macam metode dapat digunakan untuk pengukuran kompetensi 
sosial. Ketika memilih strategi tertentu, perlu mengetahui kesulitan utamanya, 
apakah relasi sosial yang menyeluruh atau hanya terjadi dengan teman sebaya di 
sekolah saja. Guru dapat memberikan informasi mengenai bagaimana seorang 
anak memperlakukan dan diperlakukan oleh teman sebayanya dan dapat 
memberikan pendapat mengenai bagaimana masalah teman sebaya ini relatif 
berbeda satu sama lain pada umur yang sama. Pengukuran guru dapat berupa 
behavioral checklist, rating scales dan observasi langsung terhadap tingkah laku 
sosial yang spesifik. Selain guru, dari orang tua juga dapat dijadikan sumber untuk 
memperoleh informasi. 
Selain orang tua dan guru, informasi juga dapat diperoleh dari teman sebaya itu 
sendiri. Metode yang digunakan adalah sosiometrik. Metode ini akan 
mengidentifikasikan anak-anak yang populer, ditolak, dan diabaikan oleh teman 
sebayanya dan menyediakan informasi mengenai alasan mengapa seorang anak 
tidak disukai. 
Cara lain yang dapat dilakukan untuk pengukuran kompetensi sosial 
adalah children s self-reports, informasi mengenai pikiran, perasaan dan 
pandangan mereka dapat diperoleh melalui cara ini. Pengukuran dapat dilakukan 
melalui kuesioner dan rating scale, dengan soal cerita dan situasi sosial yang 
dapat memunculkan informasi mengenai jalan pikiran anak atau dengan berbicara 
untuk melihat pandangan mereka dalam situasi sosial. 
Pada dasarnya, pengalaman setiap anak berbeda dan teman sebaya yang 
berbeda maka kita tidak dapat menggunakan salah satu saja dari keempat cara 
diatas. Keempatnya harus dicari, sehingga informasi yang menyeluruh dari orang 
tua, guru, peers bahkan dari anak itu sendiri dapat memberikan gambaran yang 
komplit mengenai kelebihan dan kelemahan dalam kemampuan sosial anak. 
 Keluarga merupakan tempat belajar dalam bersosialisasi yang paling awal 
dan orang tua merupakan guru yang paling awal dalam menentukan 
perkembangan anak. Peranan orang tua akan tercermin melalui penerapan pola 
asuh yang kemudian dipersepsi oleh anak. 
Pengertian Pola Asuh : 
 Dalam kamus bahasa Indonesia (Balai Pustaka, 1993), istilah  asuhan  
berarti merawat, mendidik, dan membimbing agar seorang individu mampu 
berdiri sendiri. 
 Pola asuh adalah system atau cara yang digunakan orang tua dalam usaha 
membantu anak untuk tumbuh dan berkembang dengan merawat, membimbing 
serta mendidik anak agar mampu berdiri sendiri sehingga dapat menggunakan 
potensi yang dimilikinya. 
 Sears, R.R, Maccoby, E.E dan Lewin (dalam Maccoby, 1980), 
menjelaskan bahwa pola asuh adalah : 
   to all interaction between parent and their children. These interaction 
include the parents expression of attitude, values, interest, beliefs as well as their 
caretaking and training behavior. Sociologically speaking these interaction are 
one seperable class of events that prepare the child, intentionally or not for 
continuing his life; if a society services beyond one generation , it quite evidently 
has cared for some of its off spring and his provided opportunity for them to 
develop the values and skill needed for living.  
Pola asuh adalah segala bentuk interaksi antara orang tua dan anak. Di dalam 
interaksi tersebut mencakup ekspresi antara orang tua terhadap sikap, nilai-nilai, 
minat dan belief serta tingkah laku dalam memelihara anak. Melalui interaksi ini 
langsung maupun tidak langsung terbuka kesempatan bagi anak untuk 
mengembalikan pertahanan anak, nilai-nilai dan ketrampilan yang dibutuhkan 
untuk hidup. Latar belakang kehidupan orang tua yang berbeda-beda akan 
mewarnai pola asuh yang diterapkan orang tua terhadap anak-anaknya sehingga 
dampak yang diterima anak anak akan berbeda-beda pula dalam pembentukan 
tingkah laku mereka. 
 Dari penjelasan diatas diungkapkan bahwa pola asuh orang tua merupakan 
hubungan interaksi yang mendalam antara orang tua dan anak, dimana bukan 
hanya meliputi pemenuhan kebutuhan fisiologis (misalnya: makan, minum dan 
lain-lain), tetapi juga kebutuhan psikologis (misalnya: rasa aman, kehangatan, 
penanaman nilai-nilai dan lain-lain) dengan tujuan agar anak dapat hidup selaras 
dengan tuntutan lingkungannya. 
 Menurut Baumrind (dalam Maccoby, 1980), ada 4 aspek dalam tingkah 
laku orang tua (parental behavior) yang berpengaruh pada perkembangan anak 
yaitu : 
1. Parental control 
 Orang tua mencoba mendesak pengaruhnya kepada anak secara konsisten 
memegang teguh peraturan. Penerapan kendali tingkah laku ini merupakan 
usaha orang tua agar mengubah ekspresi ketergantungan, agresifitas, tingkah 
laku bermain. Orang tua mendorong anak agar mampu menginternalisasi 
standar orang tua dan orang tua mampu bertahan atau menolak tuntutan anak. 
2. Maturity demands 
 Orang tua menntut anak untuk memiliki kemampuan di bidang sosial, 
intelektual dan emosi. Orang tua juga menekankan prinsip kemandirian pada 
anak dan memberi kesempatan pada anak untuk membuat keputusan sendiri. 
3. Parent-child communication 
 Orang tua menggunakan penalaran untuk mencapai sesuatu dari anak 
sesuai dengan keinginan orang tua. Orang tua bersedia mengikutsertakan 
argument anak, mendengarkan alasan dari anak, dan menerima pendapat anak 
sejauh dirasakan masuk akal. Orang tua terbuka dalam usahanya mengontrol 
dan tidak menyembunyikan kenyataan bahwa control diharapkan oleh orang 
tua. 
4. Nurturance 
 Orang tua mengekspresikan cinta dan kasih sayang melalui tindakan-
tindakan dan sikap-sikapnya. Orang tua memperhatikan kesejahteraan fisik 
dan emosi remaja serta mengekspresikan rasa bangga dan bahagia atas 
keberhasilan yang dicapai anak. 
 Menurut Diana Baumrind (1978, dalam Steinberg, 2002: 141) terdapat 
2 dimensi dalam tingkah laku orang tua yang diterapkan pada remaja, yaitu: 
1. Parental demandingness merujuk kepada sejauhmana orang tua 
mengharapkan dan menuntut kedewasaan serta tingkah laku yang dapat 
dipertanggungjawabkan oleh remaja. 
2. Parental responsiveness merujuk kepada sejauhmana orang tua merespon 
kebutuhan-kebutuhan remaja melalui cara-cara yang mencerminkan 
penerimaan dan harapan orang tua. 
Dari kedua dimensi tersebut diatas yang kemudian dikombinasikan akan 
membentuk 3 tipe pola asuh yang berbeda (dalam Dacey, 1997: 217-218), yaitu: 
(1) orang tua yang sangat memberikan tanggapan (responsiveness tinggi) namun 
tidak banyak menuntut (demandingness rendah) diberi label permissive-indulgent; 
(2) orang tua yang banyak memberikan tanggapan (responsiveness tinggi) 
sekaligus banyak menuntut (demandingness tinggi) diberi label authoritative; (3) 
orang tua yang sangat menuntut (demandingness tinggi) namun tidak memberikan 
tanggapan (responsiveness rendah) diberi label authoritarian; dan orang tua yang 
sedikit menuntut (demandingness rendah) dan juga sedikit memberikan tanggapan 
(responsiveness rendah) diberi label permissive-indifferent. Dapat dikatakan 
bahwa apa yang diterpakan oleh orang tua akan berpengaruh terhadap diri anak 
sampai mereka tumbuh menjadi dewasa. 
 Perencanaan dari klasifikasi tipe gaya pengasuhan orang tua berdasarkan 
tinggi-rendahnya dimensi parental demandingness dan parental responsiveness 
orang tua menurut Maccoby & Martin (1983, dalam Steinberg, 2002) dapat 
 Orang tua authoritative, merupakan orang tua yang hangat dan tegas, 
membuat standar perilaku bagi remaja tetapi bentuk harapannya akan disesuaikan 
dengan perkembangan kebutuhan dan kemampuan remaja, menempatkan 
kemandirian dan pengendalian diri serta tanggung jawab sebagai hal yang 
terpenting dalam tingkah laku remaja. Melalui pola asuh authoritative, orang tua 
akan memperlakukan remaja secara rasional, berorientasi pada masalah, seringkali 
mengajak berdiskusi dan menjelaskan mengenai kedisiplinan. 
 Sedangkan Orang tua authoritarian menempatkan kepatuhan dan 
persetujuan sebagai hal yang berarti dalam tingkah laku remaja. Orang tua 
mendidik remaja dengan hukuman, kebenaran, dan kedisiplinan yang kuat. Dasar 
kepercayaan dari orang tua dengan derajat ini adalah remaja harus menerima 
tanpa menanyakan aturan dan standar yang berlaku dari orang tua mereka. 
 Lain halnya dengan orang tua permissive-indulgent menunjukkan reaksi 
menerima, dan lebih pasif dalam kedisiplinan remaja. Orang tua memberikan 
sedikit tuntutan namun memberikan banyak kebebasan bertindak kepada remaja. 
Orang tua dengan derajat ini mempercayai bahwa pengontrolan adalah suatu 
pelanggaran dari kebebasan remaja yang dapat mengganggu perkembangan yang 
sehat dari remaja. Orang tua juga menunjukkan bahwa mereka merupakan sumber 
yang dapat digunakan dan boleh juga tidak digunakan bagi tingkah laku remaja. 
 Orang tua permissive-indifferent berusaha untuk memperkecil waktu dan 
energi mereka dalam berkomunikasi dengan remaja. Dalam kasus yang ekstrim, 
orang tua dengan derajat ini akan lalai atau sembrono. Mereka hanya mengetahui 
sedikit aktivitas remaja dan juga sedikit menunjukkan ketertarikan mengenai 
pengalaman-pengalaman remaja dengan teman-temannya di sekolah, jarang sekali 
berdiskusi dengan remaja, dan juga jarang sekali mempertimbangkan pendapat 
remaja dalam membuat suatu keputusan. 
 Berdasarkan keempat tipe pola asuh diatas Baumrind mengelompokkan 
ciri-ciri remaja sesuai dengan gaya pengasuhan yang diberikan, yaitu: 
 Remaja yang dibesarkan dalam rumah tangga  authoritative  lebih 
bertanggung jawab, percaya diri, mampu menyesuaikan diri, kreatif, mempunyai 
rasa ingin tahu, mempunyai kemampuan sosial, dan berhasil dalam studi. 
 Remaja yang dibesarkan dalam rumah tangga  authoritarian  lebih 
tergantung, lebih bersikap pasif, kurang dapat menyesuaikan diri dengan 
lingkungan, dan kurang mempunyai rasa ingin tahu. 
 Remaja yang dibesarkan dalam rumah tangga  permissive-indulgent  
sering kurang matang, lebih tidak bertanggung jawab, lebih menyesuaikan diri 
dengan teman sebaya dan kurang dapat menjadi pemimpin. 
 Remaja yang dibesarkan dalam rumah tangga  permissive indifferent  
sering kali impulsif, lebih terlibat dalam tingkah laku menyimpang, lebih 
mencoba sex, obat terlarang dan alkohol (Lamborn et al., 1991; Pulkkinen, 
1982 dalam Steinberg, 2002). 
 Orang tua yang menerapkan pola asuh tipe authoritative akan memberikan 
suasana yang hangat, menerima namun tegas. Mereka akan menetapkan standar 
dalam membimbing anak tetapi juga akan membuat ekspektasi-ekspektasi yang 
konsisten sejalan dengan berkembangnya kebutuhan dan kemampuan anak. 
Mereka akan menempatkan nilai yang tinggi dalam perkembangan otonomi 
namun juga memegang tanggung jawab (keputusan) terakhir bagi perilaku anak. 
Orang tua akan memperlakukan anak dengan cara-cara yang lebih rasional, 
berorientasi pada masalah, secara terus-menerus mengajak anak untuk berdiskusi 
dan menjelaskan pada mereka mengenai banyak hal. Orang tua juga menggunakan 
penghargaan (reward) dan hukuman (punishment) secara jelas yang menyangkut 
perilaku anak. Dalam pola asuh tipe authoritative, pedoman dibuat dan standar 
dijunjung tinggi, tetapi mereka fleksibel dan terbuka untuk berdiskusi. Orang tua 
tidak memandang diri sebagai pribadi yang smpurna tetapi juga tidak mendasari 
keputusan-keputusan mereka terutama pada keinginan anak-anak mereka.  
 Menurut Santrock (1986), remaja adalah suatu periode transisi dari 
kanak-kanak menuju dewasa, dimulai lebih kurang 10 sampai 13 tahun dan 
diakhiri lebih kurang 18-22 tahun. Periode waktu yang tepat tergantung faktor 
yang serupa seperti budaya yang mengelilingi sebaik faktor biologis individu. 
Maka dari itu sulit untuk menunjuk dengan tepat permulaan dari fase pubertas. 
Namun untuk menentukan akhir dari masa remaja justru lebih sulit. Untuk alasan 
ini, seringkali dikatakan bahwa remaja dimulai dalam biologi dan diakhiri dalam 
budaya. Oleh karena akhir dari remaja lebih dipengaruhi budaya standar ketika 
dewasa maka tantangan biologis dinilai lebih menunjukkan permulaan pubertas.   
 Untuk memahami perkembangan fisik pada remaja membutuhkan 
pengetahuan tentang proses pubertal, tinggi dan berat badan yang dicapai, 
kematangan seksual, variasi tiap individu, sikap dan tingkah laku seksual dan 
psychological accompaniments of puberty. 
 Teori biologis yang memfokuskan pada remaja sebagai periode stress 
yang tinggi, yang tercermin pada seluruh remaja dalam segala budaya 
Masa remaja bukanlah masa yang stressfull seperti yang Hall rasakan. 
Di beberapa budaya, remaja bukan merupakan periode yang stressfull. 
Terdapat beberapa stereotype dari adolescence, remaja adalah transisi 
dari kanak-kanak menuju dewasa, dan hal tersebut lebih penting untuk 
membedakan antara masa remaja awal dan  remaja akhir. 
  Pubertas adalah perubahan yang sangat cepat menuju kematangan yang 
meliputi perubahan hormonal secara dramatis. Androgens, Estrogens, 
dan Progesterons merupakan hormon penting yang berhubungan 
dengan perilaku seksual. 
  Sebagai remaja mengalami dorongan pertumbuhan membuat mereka 
memperoleh tinggi dan berat badan yang cepat dengan dorongan 
tersebut terjadi kira-kira dua tahun lebih awal untuk anak perempuan 
dibandingkan dengan anak laki-laki. 
  Sexual maturation adalah salah satu tanda pubertas. Tiga perubahan 
yang lebih nampak dari anak laki-laki adalah pemanjangan penis, 
pertumbuhan testis dan  pubic hair . Tiga perubahan yang nyata sekali 
pada anak perempuan adalah menstruasi, perkembangan buah dada dan 
 pubic hair . 
  Proses pubertal melibatkan persoalan yang besar dari variasi individual, 
dimulai pada usia sekitar 10-13 tahun untuk anak perempuan, dalam 
perkembangan yang normal. 
 Fantasi-fantasi dari wanita lebih difokuskan pada tingkah laku 
hubungan seks di masa depan, ketika itu pria menekankan aktivitas 
seksual dengan sendirinya. 
 Masturbasi merupakan saluran seksual yang utama pada remaja, hal 
tersebut dilakukan oleh mayoritas pria dalam jumlah yang sangat besar 
dan lebih sedikit derajatnya untuk wanita. 
 Ketika penerimaan kaum homoseksual saat ini sudah meluas, hanya 
sedikit presentase dari remaja yang homoseksual. 
 Terdapat penerimaan besar dari pengekspresian seksual oleh remaja 
daripada masa lalu. Norma yang baru, bagaimanapun, apakah seks 
dapat diterima melalui hubungan yang mencintai. Dari pertengahan 
sampai akhir tahun-tahun remaja, tingkah laku heteroseksual meningkat 
dengan cepat. Tingkah laku yang masih liberal, lebih umum daripada 
tingkah laku seksual yang nyata. 
 Pubertas meliputi daya tarik yang terkuat dan kebingungan tentang 
perubahan tubuh. Remaja yang lebih muda menunjukkan ketertarikan 
yang akut pada body image tubuh mereka 
 Akibat dari kematangan yang lebih awal adalah seringkali berdampak 
positif untuk anak laki-laki tetapi biasanya mempunyai bermacam efek 
untuk anak perempuan. Untuk menemukan body image bagi wanita 
membangkitkan minat: pada masa remaja awal image lebih positif 
untuk kematangan awal tetapi pada akhir remaja hal tersebut menjadi 
positif untuk kematangan yang terlambat 
 Memahami perkembangan kognitif yang meliputi informasi tentang 
formal operational thought, social cognition, schools and works. 
Formal operation thought terfokus pada teori Piaget s, keabstrakan dan alasan 
hipotesis deduktif, contrary to fact reasoning idealis, metaphor, individual 
variation dan aplikasi terhadap pendidikan. 
1. Piaget s Adolescence Stage 
Piaget percaya formal operation thought adalah tahap keempat dan akhir dari 
perkembangan kognitif, menjadi pembicaraan selama awal remaja. 
2. Abstracness and hypothetical deductive reasoning 
 Yang lebih signifikan dari formal operation thought adalah abstrak dan 
meliputi situasi yang dapat dipercayai serta masuk akal. Dalil abstrak semata-
mata dibuat dan kemudian diberi alasan yang logis dalam usaha untuk menarik 
kesimpulan solusi untuk masalah. 
3. Contrary to fact reasoning 
 Remaja dapat menghadirkan kejadian yang bersifat imajiner, berlawanan 
dengan kenyataan yang konkrit di suatu moment.  
4. Idealism 
 Remaja menunjukkan antusiasme terhadap apa yang ideal daripada yang real. 
Remaja sering membandingkan antara karakterisitk ideal dari orang lain dan 
diri sendiri. 
5. Metaphor 
 Formal operational thought mengerti metaphor; concrete operational thought 
tidak. 
6. Individual Variation 
 Banyak remaja tidak tertarik pada berpikir logis, seperti yang diutarakan 
Piaget dalam teorinya, meskipun aspek lain dari formal operational thought, 
misalnya abstracness dan idealism, melakukan hal yang sama dalam 
karakteristik berpikir dari remaja yang lebih dari anak-anak. 
7. Education 
 Aplikasi dari ide Piaget terhadap pendidikan  telah dilibatkan, terutama 
kepercayaan bahwa banyak remaja tidak beralasan dalam formal logical ways.  
8. Social Cognition 
 Difokuskan pada monitoring social thoughts (lebih mampu memonitor proses 
perkembangan social cognitive daripada anak-anak), Adolescence 
Egocentrism (remaja menimbulkan egosentris yang unik, jika orang lain 
menarik perhatian mereka), Implicit personality Theory (remaja mulai 
menciptakan teori kepribadian mereka sendiri dan mampu menganalisanya 
sebaik orang lain). 
 Remaja merupakan masa transisi dari masa anak-anak menjadi dewasa. 
Pada masa transisi ini, remaja mengalami berbagai perubahan seperti fisik, 
mental, kognitif, emosi dan sosial. Perubahan yang paling tampak secara fisik 
pada diri remaja adalah mulai berfungsinya organ-organ reproduksi, perubahan ini 
dapat menimbulkan perubahan pada aspek lain seperti aspek sosial yaitu timbul 
ketertarikan dengan lawan jenis. 
 Secara moral remaja mampu menghayati moral kehidupan yang 
ditanamkan pada masa anak-anak. Hal ini sangat berbeda dengan apa yang 
dialami anak-anak. Pada masa anak-anak, individu hanya mampu menerima nilai-
nilai dan norma-norma, tanpa mengolahnya secara kritis. Piaget mengatakan, 
remaja berada pada tingkat formal operasional, artinya remaja mampu 
menggunakan logika dalam memahami dan menilai berbagai aspek fenomena 
yang dihadapi dalam kehidupan sehari-hari. Dengan kemampuan kognitifnya, 
remaja mulai mampu menentukan masa depannya sendiri dengan lebih jelas 
(Lerner, 1983). 
 Perkembangan emosi remaja digambarkan Hurlock (1980) sebagai masa 
penuh gejolak emosi. Pada masa ini remaja sangat sensitif. Remaja mudah marah 
dan sedih bahkan tanpa mengetahui penyebab perubahan emosinya. Tidak dapat 
dipungkiri, bahwa jangkauan komunikasi dan interaksi remaja menjadi semakin 
luas, terutama dengan teman sebaya.  
 Perubahan-perubahan tersebut belum menyebabkan remaja dikatakan 
dewasa, karena itu masa remaja dikatakan sebagai masa transisi. Remaja memiliki 
berbagai keunikan dalam aspek-aspek kehidupan. Masa remaja berlangsung 
selama 10 tahun,  merupakan masa yang relatif pendek dibandingkan masa-masa 
perkembangan lainnya. Semakin banyak ahli perkembangan yang membagi masa 
remaja menjadi beberapa fase, Santrock salah satunya membagi masa remaja 
menjadi masa remaja awal dan akhir. Masa remaja awal, kira-kira sama dengan 
sekolah menengah pertama dan mencakup perubahan pubertas. Masa remaja akhir 
menunjuk pada usia setelah 15 tahun. Minat pada karir, pacaran dan eksplorasi 
identitas seringkali lebih nyata pada masa remaja akhir dibanding masa remaja 
awal. 
Remaja merupakan suatu tahapan yang sangat penting dalam 
perkembangan identitas. Pada tahap ini, remaja menghadapi tugas utama, yaitu 
mencari dan menegaskan eksistensi dan jati dirinya, mengetahui kelebihan dan 
kekurangan diri sendiri, meyakinkan diri sendiri dan orang lain bahwa dirinya 
mampu menyelesaikan tugas-tugas perkembangan secara efektif dalam 
mempersiapkan diri memasuki masa dewasa. 
Dalam memenuhi tugasnya, remaja mengalami konflik, yaitu antara 
keinginan untuk menunjukkan kemandiriannya atau kebutuhan akan perhatian dan 
bantuan orang lain, terutama orang tua. Keadaan demikian menimbulkan 
kebingungan dalam diri remaja, sehingga remaja mengalami kepribadian yang 
jelas dan tidak terombang-ambing dalam kebingungan atas identitas dirinya.  
Kata adolescence berasal dari bahasa latin adolecscere yang berarti 
 tumbuh menjadi dewasa . Dalam setiap masyarakat, remaja merupakan masa 
untuk berkembang dan bergerak dari ketidakmatangan masa anak-anak menuju 
masa dewasa. Remaja adalah masa transisi biologis, psikologis, sosial dan 
ekonomi. Individu menjadi lebih tertarik terhadap masalah seksual dan memiliki 
kemampuan secara biologis untuk memiliki anak. Mereka menjadi lebih 
bijaksana, pintar dan lebih mampu membuat keputusan sendiri, remaja sudah 
diijinkan untuk bekerja, menikah, memiliki hak pilih dan pada akhirnya mereka 
diharapkan untuk mampu mandiri secara finansial.  
 Seperti masa perkembangan lainnya, masa remaja mempunyai beberapa 
karakteristik tertentu yang membedakannya dengan masa sebelum dan 
sesudahnya. Karakeristik tersebut antara lain: 
  Masa remaja sebagai periode yang penting 
Semua periode dalam rentang kehidupan adalah penting, masa remaja 
menjadi lebih penting karena tidak hanya berakibat jangka panjang saja 
tetapi juga berakibat langsung pada sikap dan tingkah laku remaja. 
  Masa remaja sebagai periode peralihan 
Pada periode ini seseorang berhak meninggalkan masa anak-anak menuju 
dewasa. Individu berada pada status yang membingungkan karena ia 
bukan lagi seorang anak, namun belum menjadi dewasa. 
  Masa remaja sebagai periode perubahan 
Perubahan sikap dan tingkah laku pada masa remaja sejalan dengan 
perubahan fisik yang cepat. Misalnya: peningkatan emosionalitas, 
kematangan seksual, perubahan minat dan peran sosial. 
  Masa remaja sebagai usia bermasalah 
Pada periode ini remaja ingin berusaha mandiri, lepas dari 
ketergantungannya terhadap orang tua seperti pada masa anak-anak dulu. 
Hal ini seringkali menimbulkan masalah, baik bagi remaja itu sendiri 
maupun orang lain. 
  Masa remaja sebagai masa mencari identitas diri 
Pada periode ini remaja mencari jati dirinya berdasarkan pandangan atau 
pendapat yang diterimanya dari kelompok teman sebaya atau orang lain 
yang berarti bagi dirinya. 
  Masa remaja sebagai usia yang menimbulkan ketakutan 
Pada umumnya remaja di cap sebagai individu yang tidak dapat 
diramalkan, yang bertingkah laku destruktif dan anti sosial. 
  Masa remaja sebagai masa yang tidak realistik 
Remaja cenderung melihat dirinya lebih baik daripada sebenarnya. 
Terutama yang berhubungan dengan aspirasinya. Tetapi dengan 
bertambahnya pengalaman, remaja akan belajar untuk berpikir dan 
bertindak realistis. 
  Masa remaja sebagai ambang masa dewasa 
Remaja mencemaskan penampilan dirinya yang tidak seperti anak belasan 
tahun. Untuk itu remaja menciptakan kesan yang mendekati penampilan 
orang dewasa melalui pakaian dan tingkah lakunya. 
 Walaupun perubahan dasar terjadi secara universal pada remaja, namun 
pengaruh dari perubahan tersebut sangatlah bervariasi. Hal tersebut terjadi karena 
pengaruh psikologis dari perubahan biologis, kognitif, dan sosial dibentuk oleh 
lingkungan dimana perubahan tersebut terjadi (Bronfenbrenner, 1979 dalam 
Steinberg, 1993). Dengan kata lain, perkembangan psikologis yang terjadi selama 
remaja merupakan hasil hubungan dari perubahan dasar dengan konteks dimana 
perubahan tersebut terjadi. 
Dalam masyarakat modern, terdapat empat konteks yang mempengaruhi 
perkembangan dan tingkah laku remaja, yaitu: 
Terdapat dua hal dasar mengenai remaja dan keluarga mereka yang tidak 
banyak berubah. Pertama, keluarga tetap memiliki pengaruh yang sangat 
penting dalam perkembangan dari identitas, autonomy dan prestasi remaja. 
Kedua, tanpa menghiraukan struktur atau komposisi keluarga (satu atau 
dua orang tua, orang tua yang menikah ulang, ibu yang bekerja), keluarga 
yang hangat dan memiliki hubungan saling mendukung merupakan gejala 
yang paling kuat dan berhubungan dengan pertumbuhan psikososial yang 
sehat selama masa remaja. 
Teman sebaya telah memegang peranan yang sangat penting dalam 
sosialisasi dan perkembangan diri remaja (Brown, 1990 dalam Steinberg, 
1993). Kenyataannya, remaja Amerika menghabiskan lebih banyak waktu 
untuk berbicara dengan teman sebaya mereka daripada melakukan 
aktivitas lainnya (Csikszentmihalyi, Larson & Presscott, 1997 dalam 
Steinberg, 1993). Dalam masyarakat sekarang, teman sebaya telah 
menjadi konteks yang penting untuk remaja.  
Sejak tahun 1930-an, masyarakat Amerika telah menjadikan sekolah 
sebagai tempat untuk mensosialisasikan dan mengajari remaja (Entwistle, 
1990 dalam steinberg, 1993). Institusi pendidikan merupakan tempat 
terbesar dimana remaja dapat dijangkau. Sekolah juga menaikkan peranan 
yang sangat penting dalam membentuk dunia sosial remaja dan 
membentuk perkembangan identitas serta autonomy dari remaja. 
  Tempat kerja dan waktu luang 
Jumlah remaja yang bekerja pada masa kini lebih banyak dibandingkan 
jumlah remaja yang bekerja selama 40 tahun belakangan (Greenberger & 
Steinberg, 1986 dalam Steinberg, 1993). Remaja menghabiskan lebih 
banyak waktu sendiri daripada dengan keluarga mereka, menghabiskan 
waktu lebih banyak empat kali bekerja paruh waktu daripada membuat 
pekerjaan rumah, dan menghabiskan lebih banyak waktu untuk 
memperhatikan musik dan televisi (Larson, 1984 dalam steinberg, 1993)  
 Penelitian ini merupakan penelitian korelasional yang bermaksud untuk 
melihat hubungan antara pola asuh authoritative dengan kompetensi sosial pada 
remaja (suatu penelitian pada siswa kelas 3 SLTP  X  Bandung). Penelitian ini 
bersifat ex-post facto, artinya meneliti berdasarkan variabel yang sudah ada 
sebelumnya dalam diri sampel, perubahan yang terjadi pada variabel bersifat 
alami tidak disebabkan oleh peneliti. Dengan kata lain tidak diberikan perlakuan 
khusus atau tidak memanipulasi sampel. Sampel yang digunakan dalam penelitian 
ini adalah siswa kelas 3 SLTP  X  bandung 
Rancangan penelitian digambarkan sebagai berikut : 
Penelitian ini memiliki 2 variabel, yaitu Pola Asuh Authoriative dan 
Kompetensi Sosial. 
Pola asuh Authoritative merujuk kepada seberapa hangat dan tegas 
perlakuan orang tua kepada remaja, yang di dalamnya memperlihatkan standar 
perilaku yang jelas, disertai dengan harapan yang sesuai dengan perkembangan 
kebutuhan dan kapabilitas remaja.  
Kompetensi Sosial merujuk kepada seperti apakah penilaian remaja 
mengenai kemampuan dirinya dalam relasi sosial, seberapa dikenal dirinya di 
mata teman dan guru, seberapa mudah dirinya disukai dan diterima, serta sejauh 
mana dirinya mampu bekerjasama dengan teman lain. 
 Untuk memperoleh data tentang pola asuh authoritative maka dalam 
penelitian ini digunakan alat ukur yang disusun berdasar konsep Diana 
Baumrind  (1978 dalam Steinberg 2002 ). Kuesioner pola asuh authoritative 
disusun berdasarkan 2 dimensi yang tercakup dalam pola asuh authoritative, yaitu 
demandingness dan responsiveness yang kemudian diturunkan ke dalam beberapa 
indikator antara lain; perlakuan kepada remaja yang rasional, berorientasi kepada 
masalah, sering berdiskusi dan menjelaskan kepada remaja mengenai disiplin 
yang diterapkan, perlakuan orang tua yang hangat tetapi tegas serta 
mengembangkan autonomy dan self-direction 
1 (-), 2, 14 (-), 15, 16, 23, 
24, 25 
3, 4, 5, 17, 18, 19 6 
Bertukar pikiran, diskusi, 
6, 7, 8, 12 (-), 13 (-), 26 
(-), 27, 30 
9, 10, 11, 20, 21, 22, 28,  
29 (-) 
dan self-direction 
31, 32, 33, 34 (-), 35 (-), 
36, 37 (-) 
Setiap pernyataan dalam kuesioner pola asuh auhtoritative mempunyai 
empat kemungkinan jawaban, dan masing-masing jawaban mempunyai skor 
sendiri. 
Jawaban Item (+) Item ( - ) 
Dari kuesioner tersebut diperoleh  skor pola asuh authoritative. Skor total pola 
asuh authoritative tersebut dikelompokkan menjadi dua kategori, yaitu tinggi dan 
rendah. Pengelompokkan tersebut berdasarkan jumlah total item. Bila jumlah total 
item 37 butir, maka skor ideal kuesioner pola asuh authoritative berkisar dari 37 
sampai 148. Selisih antara skor yang terendah dan tertinggi adalah 111 yang 
kemudian dibagi dalam dua kategori skor sehingga rentang yang diperoleh adalah 
55,5 dibulatkan menjadi 55, seperti yang tertera pada tabel berikut: 
37-92 Non Authoritative 
93-148 Authoritative 
 Alat ukur yang digunakan adalah kusioner yang dikonstruksi peneliti 
berdasar teori Harter (1999) dalam  (Steinberg , 1993). Pernyataan dalam alat 
ukur ini dikembangkan dari  kompetensi sosial yang terdiri dari 3 indikator seperti 
tabel dibawah ini : 
Indikator Item positif Item Negatif Jumlah 
 1 (+), 2 (+), 3 (+), 4 
(+), 13 (+) 
14 (-), 15 (-), 
16 (-), 24 (-) 
Mudah disukai 5 (+), 6 (+), 7 (+), 8 
(+), 17 (+), 18 (+), 19 
(+), 20 (+) 
25 (-), 26 (-), 
27 (-) 
9 (+), 10 (+), 11 (+), 
12 (+), 21 (+), 22 (+), 
23 (+) 
28 (-), 29 (-), 
30 (-) 
Setiap pernyataan dalam kuesioner kompetensi sosial mempunyai empat 
kemungkinan jawaban, dan masing-masing jawaban mempunyai skor sendiri. 
Jawaban Item (+) Item ( - ) 
Dari alat ukur diperoleh skor kompetensi sosial. Skor total kompetensi sosial 
tersebut dikelompokkan menjadi dua kategori, yaitu tinggi dan rendah. 
Pengelompokkan tersebut berdasarkan jumlah total item. Bila jumlah total item 30 
butir, maka skor ideal kuesioner kompetensi sosial berkisar dari 30 sampai 120. 
Selisih antara skor yang terendah dan tertinggi adalah 90 yang kemudian dibagi 
dalam dua kategori skor sehingga rentang yang diperoleh adalah 45, seperti yang 
tertera pada tabel berikut: 
30-75 Rendah 
76-120 Tinggi 
 Alat ukur terlebih dulu diujicobakan kepada 37 siswa kelas 3 SLTP  X  
Bandung yang memenuhi karakeristik sampel penelitian. Uji coba dilakukan 
untuk mencari validitas dan reliabilitas dari masing-masing alat ukur. Validitas 
menunjukkan sejauh mana suatu alat ukur mengukur apa yang ingin diukur, 
sedangkan reliabilitas menunjukkan sejauh mana suatu hasil pengukuran diulangi 
dua kali atau lebih pada saat yang berlainan. 
 Adapun langkah-langkah pengujian validitas alat ukur adalah: 
1. Memberikan skor untuk setiap item dari seluruh responden. 
2. Menghitung korelasi antara skor item dengan skor total dari seluruh 
responden dengan rumus : 
3. Menentukan validitas setiap item, apakah dapat diterima atau ditolak 
dengan cara membandingkan antara koefisien korelasi yang diperoleh 
dengan nilai kriteria dari Kaplan, yaitu : 
< 0,3 item ditolak 
           ? 0,3 item diterima 
Sedangkan langkah-langkah pengujian reliabilitas alat ukur adalah : 
1. Memberikan skor untuk setiap item dari seluruh responden. 
2. Menghitung jumlah skor total dari seluruh item. 
3. Menghitung varians ( Si
) dari masing-masing item dengan rumus : 
4. Menghitung varians dari total skor ( S
). 
5. Menghitung korelasi nilai-nilai varians dengan menggunakan rumus 
koefisien Alpha Cronbach sebagai berikut : 
Keterangan : 
R =   : Koefisien korelasi Alpha cronbach 
S2 : Varians dari skor total item 
N : Jumlah item 
  : Jumlah varians dari skor setiap item 
6. Menentukan reliabilitas alat ukur dengan cara membandingkan nilai 
reliabilitas dengan kriteria Kaplan, yaitu : 
  < 0,3 reliabilitas rendah 
  ? 0,3    reliabilitas tinggi    
 Berdasarkan hasil uji coba yang dilakukan, maka dari 49 item yang 
terdapat dalam kuesioner pola asuh authoritative, diperoleh bahwa 37 item dapat 
diterima dan 12 item ditolak. Skor total validitas alat ukur adalah antara 0,094 
sampai 0,761 dengan reliabilitas sebesar 0,912 yang berarti reliabilitasnya tinggi 
sekali. 
 Berdasarkan hasil uji coba yang dilakukan, maka dari 35 item yang 
terdapat dalam kuesioner kompetensi sosial, diperoleh bahwa 30 item dapat 
diterima dan 5 item ditolak. Skor total validitas alat ukur adalah antara 0,095 
sampai 0,786 dengan reliabilitas sebesar 0,934 yang berarti reliabilitasnya tinggi 
sekali. 
Populasi sasaran diambil dari seluruh siswa kelas 3 SLTP  X  Bandung yang 
memenuhi karakteristik sampel. 
Sampel diambil dari populasi sasaran dengan teknik Purposive Sampling, yaitu 
cara penarikan sampel yang didasarkan atas karakteristik tertentu yang dipandang 
sesuai dengan tujuan penelitian. 
1. Usia remaja awal yaitu siswa SLTP  X  yang duduk di kelas 3, 
Bandung. 
2. Tinggal bersama orang tuanya. 
 Teknik analisis dilakukan melalui perhitungan statistik dengan 
menggunakan koefisien korelasi rank spearman (James T. McClave & Terry 
Sincich, 2003). 
Langkah-langkah pengujian uji korelasi adalah sebagai berikut : 
1. Membuat tabel 
No Xi Yi R(xi) R(yi) R(xi)R(yi) R(xi)
 R(yi)
2. Memasukkan skor variabel x dan variabel y ke dalam kolom Xi dan Yi. 
3. Memberi ranking dari yang terkecil sampai yang terbesar untuk variable x 
dan y. 
4. Menghitung hasil perkalian antara R (xi) dan R (yi). 
5. Menghitung R(xi)2 dan R(yi)2. 
6. Menghitung jumlah R(xi), R(yi), R(xi)R(yi), R(xi)
, R(yi)
. 
7. Memasukannya ke dalam rumus koefisien korelasi rank spearman 
sehingga diperoleh hasil rs. 
Keterangan : 
Rs : Koefisien korelasi rank Spearman antara variabel x dan variabel y 
R(xi) : Ranking pada x untuk data ke-i 
R(yi) : Ranking pada y untuk data ke-i 
n    : ukuran sampel 
i : 1, 2,  .n 
8. Menguji signifikansi dengan menggunakan statistik uji t, maka rumus 
untuk statistik uji t adalah : 
9. Mencari besar t tabel, dengan  0,05; db = n-1;t (1- ;db) 
10. Kriteria yang digunakan untuk menyeleksi item didasarkan atas norma dari 
Guilford (1956). 
11. Melakukan uji hipotesis satu arah dengan membandingkan hasil dari t 
hitung dengan t tabel, dengan kriteria uji : 
H0 ditolak jika nilai t hitung > nilai t tabel 
H0 diterima jika nilai t hitung ? nilai t tabel 
H0 : Tidak terdapat hubungan antara pola asuh authoritative dengan kompetensi 
sosial pada remaja ( suatu penelitian pada siswa kelas 3 SLTP  X  Bandung ) 
H1 : Terdapat hubungan antara pola asuh authoritative dengan kompetensi sosial 
pada remaja ( suatu penelitian pada siswa kelas 3 SLTP  X  Bandung )  
